【區選前種票？】石硤尾大坑西邨 爆出假選民登記

區議會選舉11月舉行前夕，爆出種票疑雲。隸屬深水埗區議會選區的大坑西邨，出現至少兩宗疑似種票個票。有涉事的戶主向《立場》透露，近日接獲選舉事務處的選民登記確認信，發現一名陌生人利用其住址登記為選民，懷疑有人趕及在選舉前夕，假冒居於其單位，以登記為大坑西邨所屬選區的選民，她已向廉政公署報案。該戶主得悉，在同一座大廈，另一戶也收到並非其單位住戶的選民登記確認信，質疑有人大規模種票。

本網傍晚向選舉事務處查詢有關疑似種票的個案，暫未獲回覆。

2015年區議會選舉將於11月22日舉行，合資格的市民須於7月2日或之前向選舉事務處登記，方能趕及在區選投票。選舉事務處在本月下旬陸續寄出選民登記確認信件，要求部分新登記的選民提交補充資料。

同座大廈發現兩疑似種票個案

《立場》接獲石硤尾大坑西邨民利樓戶主投訴，指上周五收到選舉事務處信件，信件附有提到一名名為「葉文」人士的登記表格，以其居住的單位地址申請為選民，信件要求當事人核實個人資料，回覆信件，登記表格的電話號碼，與其住宅電話號碼也不符。該名戶主嘗試致電表格所載的電話找尋葉文，但對方稱是打錯，相信電話資料是胡亂填寫。

涉事的戶主居於大坑西邨民利樓單位長達49年，目前是獨居。她早年已登記為選民，對於信件中「葉文」人士，十分陌生，質疑有人利用其住址申請作選民。她上周五下午致電廉政公署報案，廉署暫時未回覆會否跟進調查，她多次致電選舉事務處的查詢電話，惟未有人接聽。

《立場》記者今日於選舉事務處，翻查2014年大坑西邨所屬選區的選民登記冊，未發現有葉文的登記紀錄。

該戶主提到，民利樓另一戶近日也收到並非其住戶的選民登記確認信，發現同樣有一名陌生人使用該住戶地址登記為選民。

兩成單位空置 居民憂被利用種票

據她觀察，民利樓信箱約二十戶收到選舉事務處信件，她懷疑大部分是同類型的選民登記確認信件，由於大坑西邨包括民利樓等八座，多年前已凍結戶口，未有新住戶遷入，民利樓近兩成單位已空置，她擔心是有人企圖利用空置單位大規模種票，「我估計係有人盜用，無理由呢段時間咁多呢啲信。空置單位無理由無端端收到信。」

她提到，有政黨近期在該區以向長者派東西為名，收隻身份證等個人資料，擔心有人盜用資料，用作選民登記。

居民曾聽見有人收錢投票

本身是大坑西邨居民、身兼大坑西邨居民權益關注組主席歐陽潔珍呼籲，如有大坑西邨其他邨民類似情況，可向關注組聯絡。歐陽潔珍指出，四年前的區選，已略有所聞有住戶收到陌生人的選民登記，她質疑事件並非孤例。

歐陽潔珍又憶述，上屆區選投票時，曾親耳聽到有人收錢投票，「我四年前，投完票出來，親耳聽到有兩名男人操大陸口音，他們說如果投到某某區議員，一人有350元落袋。」

大坑西邨重建惹爭議 區議員屬西九新動力

大坑西邨與鄰近的公屋邨南山邨以及大坑東邨，同屬深水埗區議會轄下的其中一個選區，該選區有逾1.1萬名選民，現任區議員是西九新動力韋海英。韋在上屆選舉以不足200票之差，擊敗民協譚國橋當選。大坑西邨為全港唯一私營廉租屋屋邨，由非牟利擔保公司「平民屋宇」持有，平民屋宇的公司董事、恆基（012）主席李兆基近年多次提出重建大坑西邨，但重建安排不獲居民認同。

韋海英曾被居民組織質疑偏幫平民屋宇，大坑西邨居民權益關注組正醞釀推翻各座互助委員會。本網傍晚曾就種票疑團致電韋海英手提電話留言查詢，暫未獲回覆。

廢老區